_3\. 罗马教廷的空缺 尼古拉三世-奥尔西尼家族教皇。帝国承认教皇国。罗马涅割让给教皇。贝尔托德-奥尔西尼成为罗马涅的第一位教皇伯爵。查理辞去托西亚总督职务和元老院。尼古拉三世关于元老院组成的宪法。马特乌斯-鲁贝乌斯-奥尔西尼家族成为参议员。约翰-科隆纳和潘杜夫-萨维利家族成为参议员。任人唯亲。尼古拉三世于 1280 年去世。

教廷再次空缺了六个月，红衣主教们在维泰博管理教会事务。查理急于将自己党派的教皇强加于人，他阻止了选举，却没有实现自己的意图；因为拉丁人在会议上抵制法国人的行动越来越成功。在不耐烦的维泰博市民将选举人锁在市政厅后，11 月 25 日，最有影响力的红衣主教约翰-盖塔尼-奥尔西尼家族被宣布为尼古拉三世。

尼古拉三世是参议员马特乌斯-鲁贝乌斯（Mattheus Rubeus）的儿子，在腓特烈二世时期曾经声名显赫。在英诺森四世时期，他曾被任命为卡尔塞雷的圣尼科洛枢机主教、小修道士会保护人和总宗教裁判官；他曾在八位教皇手下任职，参加过七次教皇选举；他曾将约翰二十一世提升为罗马教廷主教，可能还曾统治过他。他受过科学教育，对世界上的所有事务都很有经验，是红衣主教团的决定性领袖。自上世纪末以来，他显赫的罗马家族一直占据着教会和共和国的最高职位；这赋予了红衣主教一种王子意识，但当他成为教皇后，这又使他的裙带关系超越了一切限制。他确实是一位罗马大公，有权有势，无情地敛财，完全是世俗的心态，对自己的家乡充满热爱，对自己的祖国不无爱国之情，对干涉祖国的外国人充满仇恨。如果他坐上的是彼得的宝座，而不是克莱门特四世的宝座，安茹家族可能就不会来到意大利。

约翰-加埃塔尼-奥尔西尼家族是霍诺留三世之后第一位于1277年12月26日以尼古拉三世的名义登上罗马教廷的罗马人，他在罗马举行了祝圣仪式。由于与鲁道夫一世-哈布斯堡达成了有利的协约，并恢复了他在罗马元老院的权利，他短暂的教皇任期变得意义非凡。他的前任们在位时间短暂，却没有与新的帝国统治者达成最终条约。鲁道夫曾多次表示有意迁往意大利，而教皇们也一再警告他不要这样做。有人认为哈布斯堡家族的第一位君主是出于自愿放弃罗马之行和帝国王冠，这种想法是不正确的：恰恰相反，他经常而且非常迫切地想要得到这些东西，即使只是因为帝国的尊严似乎是他建立王朝所必需的。他对尼古拉三世做出的让步实际上就是他加冕为帝的条件。只有德意志的国内局势和教皇的快速更迭阻止了他像康拉德三世一样踏上前往罗马的征程，甚至意大利的城市也因被派系撕裂而绝望，迫切地将他视为救世主。伟大的吉卜林人但丁从未原谅过他和他的儿子阿尔布雷希特将帝国的花园和寡居的罗马留给自己，但正是因为这个原因，德意志欠下了新生的哈布斯堡家族的人情。

尼古拉三世希望在宪法的基础上组织教皇国：这是他的最终目标。他要求鲁道夫更新洛桑条约，并要求按照教皇国的城市记录教皇国的内容，就像以前的文凭中记录的那样。教皇国应在最广泛的旧捐献范围内长期存在。1278年1月19日，鲁道夫在维也纳授权小康拉德修士更新洛桑的特权，5月4日，特使在罗马实施了这一行动。从教皇档案中取出了羊皮纸，以证明教会对罗马涅和潘塔波利斯的权利；当然，不可能拿出第一份也是最著名的捐赠契约，但这一系列契约是从所谓的虔诚者路易的特权开始的，然后是奥托一世和亨利二世的文凭。教皇将相关文件的副本送到了德国，鲁道夫没有对这些帝国文凭进行严格的审查，就立即接受了它们的真实性。向教皇们赠送的最古老的土地是皮平（Pippin）赠送的Exarchate和Pentapolis；他们并没有实现对这些省份的要求，因为自奥托王朝以来，这些省份一直被帝国占有，没有任何教皇提出过明显的反对意见。鲁道夫也不愿放弃被他自己称为 "帝国果园 "的土地；但他屈服于尼古拉三世的坚决意志，尼古拉三世仅以此为条件向他提供了由查理作为助理司祭管理的托斯卡纳的帝国权利。教皇们巧妙地利用鲁道夫和查尔斯，通过对方来限制对方。5月29日，后者授权他的使者戈特弗里德（Gottfried）撤销他的宰相以帝国名义要求罗马涅宣誓效忠的行为，于是德国使者于1278年6月30日在维泰博向教皇递交了上述土地的割让文件。

尼古拉三世现在急于占领罗马涅，以便在那里以王子的方式供养他的王朝。他的使者呼吁城镇和领主们向教会致敬：大多数人照做了，但也有一些人拒绝了。自从霍亨斯陶芬家族（Hohenstaufen）以来，那里的家族王朝崛起了，他们有精神、有力量，其中许多人本可以在更大的舞台上大显身手，他们有的作为圭尔夫家族（Guelphs），有的作为吉贝尔家族（Ghibellines），在支离破碎的共和国中接管了军队，并建立了或多或少的永久领地。与共和政体相反，这些威权统治者被称为 "暴君"（tyrampni_），与古代的城市暴君一样，他们是受社区限制的唯一统治者或国王式的统治者。当时，他们出其不意地向教皇致敬。罗马涅的韦鲁克罗的马拉泰斯塔家族、拉文纳的波伦坦家族、蒙特费尔特罗的圭多一世（他曾是卡斯蒂利亚亨利在罗马的监国，后因狡猾和胆大很快成为几乎整个罗马涅的暴君，并被教会逐出教会）都臣服了教皇；就连强大的博洛尼亚也被兰伯塔齐家族和格雷梅家族的派系搞得四分五裂，第一次承认了教会对其自身及其城市领土的主权。这座 "孕育了杰出学识、高尚智慧、尊严和美德之人的肥沃母亲，科学的不竭之泉 "的名城，自此被教皇们视为世俗王冠上最美丽的珍珠。

与卡洛林时代一样，教皇再次向这些土地派遣了他的长官；他让他的侄子拉蒂努斯-马拉布兰卡（Latinus Malabranca），奥斯蒂亚的红衣主教，担任罗马教廷的使节，并让他兄弟的儿子贝尔托德-奥尔西尼家族（Bertold Orsini）担任罗马涅的第一任伯爵。他的第二个侄子乌尔苏斯成为了图西亚教区的主教。为了赢得这些侄子的尊重，他让那不勒斯军队在威廉-埃斯滕达德（William L'Estendard）麾下服役，作为教会的附庸，查理不得不这样做。罗马涅就这样合法地归属了教皇。教皇们小心翼翼地保护着这颗明珠，但罗马涅人的反抗精神是无法驯服的；这些城市勇敢地维护着自己的自由，只是与教会保持着一种保护关系；他们在教皇权杖下的历史是永恒的反叛，是暴政与民主的永恒交替。

与鲁道夫签订条约的后果是削弱了查理的权力。据说，这位国王本人憎恨尼古拉三世，而教皇也同样憎恨他，因为教皇拒绝了王室侄女与他的一个侄子的婚事，这使他受到了侮辱。无论如何，这样一个独立的人必须结束国王的过度影响。他剥夺了国王在托斯卡纳的总督职位，因为鲁道夫要求以此作为对罗马涅的补偿。他还迫使国王辞去元老院的职务，因为克莱门特四世曾赋予国王十年的元老院权力，这一期限于1278年9月16日到期。因为这些重要的事情，查理来到了罗马，从5月初到6月15日，他在罗马与尼古拉和罗马人进行了谈判。他不得不服从教皇的旨意，并宣布愿意辞去元老的头衔。尼古拉本人于 6 月前往维泰博，并从那里派遣红衣主教拉蒂努斯和詹姆斯-科隆纳前往罗马，授权他们组织罗马教廷与元老院的关系，而查理的官员则继续留任至 9 月。

教皇向他的全权代表明确宣布，他本人并不主张选举元老院的权利，也不想篡夺任何选举权，因为这种干涉会危及他本人和教会。他承认罗马人有投票权；然而，当罗马元老院恢复到英诺森三世创建时的授职关系时，这一权利就失去了重要性。对于权倾朝野的奥尔西尼家族来说，实现这一目标并非难事。他怀着爱国之情热爱自己的故乡罗马；为了打破法国的影响，他在 1278 年 3 月任命了三位罗马第一贵族为红衣主教，他们是拉蒂诺-弗兰吉帕尼-马拉布兰卡、雅各布斯-科隆纳和他的亲兄弟乔丹-奥尔西尼。他的民族主义情绪甚至赢得了吉卜林党人的青睐，查尔斯甚至不受圭尔夫党人的欢迎，而教皇们现在正试图遏制圭尔夫党人的势力。尼古拉希望通过从国王手中夺走元老院的权力，防止这一职位再次落入外国王公之手。1278 年 7 月 18 日，他颁布了一部划时代的宪法。在这部宪法中，他从君士坦丁那里获得了教皇对罗马的统治权，君士坦丁将罗马的统治权移交给了教皇，从而使罗马教皇得以独立。他宣称，教皇必须自由地接受红衣主教的建议；他的判断绝不能动摇；红衣主教的决定绝不能被任何世俗的恐怖主义所阻挠；教皇的选举和红衣主教的任命必须在完全自由的情况下进行。他提到了外国统治者的强权所造成的种种恶果：城墙被毁，城市被废墟玷污；私人财产和教堂被掠夺；可耻的善变，正如接待康拉丁所证明的那样。因此，为了确立教会的完全独立，为了罗马城的和平与福祉，他与神圣学院达成一致，颁布法律，规定今后任何皇帝或国王、王子、侯爵、公爵、伯爵或男爵或他们亲属中的任何其他有权势的贵族都不得暂时或永远担任罗马城的参议员、人民队长、Capitano Popolo、校长或官员，未经教皇允许，任何人不得被任命超过一年，否则当选者和选举人都将被开除教籍。另一方面，城市中的公民，即使他们是被排除在外者的亲属，并且在城外作为伯爵和男爵拥有不太大的权力，也决不会被剥夺管理元老院一年或更短时间的能力。

这项有利于罗马人的规定旨在补偿他们已经被城市议会移交给教皇的巨大权利。对许多人来说，这似乎是爱国主义的表现，但它却造成了持久的危险，因为尼古拉三世的诏书使贵族的野心死灰复燃，他们现在又达到了新的高度。奥尔西尼家族、科隆纳家族、安尼巴尔迪家族和萨维利家族从此在元老院争权夺利，并像其他城市的其他家族一样，试图成为罗马的暴君。只有这座城市不断参照教皇制度，贵族分成不同派别，相互制衡，才避免了一个或另一个家族像塔斯库勒姆伯爵时代那样篡夺罗马的世袭统治权。在人民议会中占主导地位的贵族们欣然同意了尼古拉三世的要求，并将城市的权力终身移交给他，不是作为教皇，而是作为高贵的罗马人奥尔西尼家族；因为他并没有获得太多的利益，他将元老院的职位与教皇的权力永远地结合在了一起。他从未自称元老，但罗马赋予了他组织市政府和任命元老的权力。从那以后，罗马人民又任命了几位教皇担任元老，但不是以元老的身份，而是以个人身份。教皇在保留教皇权利的同时，通常会亲自接受这一选举，并成为该城的首任官员，这就形成了教皇个人主权与共和国赋予的封建官职的奇特混合体。

查理不情愿地将元老院的权力交到了罗马人的手中。在 8 月 30 日写给他的助理司祭约翰-德-福萨姆斯（John de Fossames）和他在罗马的司库休-德-比桑蒂奥（Hugh de Bisuntio）的信中，他命令在指定日期将里斯潘帕诺城堡、城内外的所有堡垒和塔楼以及元老宫的囚犯移交给罗马人民的全权代表，而绝不是教皇。查理的正式放弃是在 9 月初，尼古拉三世立即在罗马人的同意下任命自己的弟弟马特乌斯-鲁贝乌斯-奥尔西尼家族为元老，任期一年。随后，约翰-科隆纳和潘杜夫-萨维利家族于1279年10月被任命为元老。

1280 年，教皇在查理和鲁道夫一世-哈布斯堡之间缔结了和约，罗马国王承认了西西里国王，查理因此得到了权力损失的补偿；反过来，查理宣布他不想侵犯帝国的权利，他得到了普罗旺斯和福尔卡尔基耶作为帝国的封地。尼古拉三世的审慎由此取得了一项重大成就：与帝国媾和，承认教皇主权国家受帝国法律管辖，限制查理，征服元老宫。在一长串教皇中，他再次成为第一个和平拥有罗马教廷世俗主权的人。教皇奥尔西尼家族具有君主精神，他的许多继任者都以他为榜样，他们只不过是披着教皇袍统治意大利美丽地区的世俗王子。在尼古拉三世身上，教皇的伟大理想已经在政治和国家的削弱中显现出来。

他是自英诺森三世以来第一位以教皇国为代价为其侄子建立公国的教皇；后来教会的瘟疫--裙带关系--可以追溯到他。这一点以及他对黄金的贪婪使他受到了严厉的谴责，但丁为此在他的地狱中为他安排了一席之地。尼古拉斯确实在他的血脉中建立了锡安。如果他实施了他的计划，将意大利变成三个王国，即西西里、伦巴第和托斯卡纳，此外还有教皇国，那么他就会让他的侄子们成为后两个王国的国王。教皇们在皇权被摧毁后还能酝酿出如此奢侈的想法。作为罗马的巨富，尼古拉喜欢富丽堂皇和大手大脚；他不吝惜用教会和基督教的财富来支付。他花费巨资重建了拉特兰宫和梵蒂冈宫，还在维泰博附近的索里亚诺（Soriano）建立了一座美丽的乡村宅邸，当时的教皇们就住在那里。他违反法律从罗马贵族手中夺取了这座城堡，并将其交给了侄子乌尔苏斯。1280 年 8 月 22 日，他也死在了那里，死于一场打击，在位不到三年，令人难忘。
